\section{Metodología}% Le corresponde a Renzo.

La aparición del modelo de~\textcite{kermack1927} fue uno de los
hitos más importante de la \emph{epidemiología matemática} del siglo
XX~\parencite{martcheva2015}.

Se trata del modelo SIR en el que el tamaño de la población se
mantiene constante.
% TODO: Referencia al libro

Consecuentemente se consideran tres variables dependientes del
tiempo:
% TODO: Reemplazar consecuentemente

\begin{itemize}
	\item El número de individuos susceptibles: $S\left(t\right)$.
	\item El número de individuos infectados: $I\left(t\right)$.
	\item El número de individuos recuperados: $R\left(t\right)$.
\end{itemize}
Dado que se supone que la población se mantiene constante, entonces
$N=S\left(t\right)+I\left(t\right)+R\left(t\right)$ para cualquier
instante de tiempo $t$ y donde $N$ representa el número total de
individuos que forman dicha población.
Además se tienen en cuenta dos parámetros, a saber:
% TODO: Corregir dequeísmo.
\begin{description}
	\item[El índice de transmisión $a$] es la tasa por unidad de
	      tiempo, de que el individuo susceptible se contagie al
	      estar en contacto con un individuo afectado.
	\item[El índice de recuperación $b$] es la tasa por unidad de
	      tiempo, de que el individuo se recupere.
\end{description}

La dinámica del modelo se rige según el siguiente sistema de
ecuaciones diferenciales ordinarias:
\begin{align*}
	\diff*{S\left(t\right)}{t}
	 & =-\frac{a}{N}S\left(t\right)I\left(t\right)                 \\
	\diff*{I\left(t\right)}{t}
	 & =\frac{a}{N}S\left(t\right)I\left(t\right)-bI\left(t\right) \\
	\diff*{R\left(t\right)}{t}
	 & =bI\left(t\right)
\end{align*}
En este modelo matemático:

\begin{itemize}
	\item Si $a\leq{b}$, entonces el sistema alcanza un estado de
	      equilibrio sin infección, es decir, en la igualdad no
	      aumentarán el número de individuos infectados,
	      erradicándose con el tiempo.
	\item Si $a>b$, entonces existe un incremento inicial del número
	      de individuos infectados, es decir, se producirá la
	      epidemia.
\end{itemize}

% TODO: Corregir error ortográfico. Ver https://dle.rae.es/aumentar

El análisis de estabilidad del modelo SIR es estudiando
en~\textcite{hethcote1980,hethcote1981,hethcote1989}.

Otros modelos derivados de Kermack y McKendrick que se pueden
considerar como ejemplos paradigmáticos y a partir de los cuales
se han desarrollado nuevos modelos matemáticos son los debidos a
a Dieckmann y Heesterbeek~\parencite{foppa2016,hethcote2000}.

El primero difiere el de Kermack y McKendrick en la incorporación de
la tasa de mortalidad; viene definido por el siguiente sistema de
ecuaciones diferenciales:
\begin{align*}
	\diff*{S\left(t\right)}{t}
	 & =\mu N-
	\mu S\left(t\right)-
	\frac{a}{N}S\left(t\right)I\left(t\right)                  \\
	\diff*{I\left(t\right)}{t}
	 & =-\mu I\left(t\right)+
	\frac{a}{N}S\left(t\right)I\left(t\right)-bI\left(t\right) \\
	\diff*{R\left(t\right)}{t}
	 & =-\mu R\left(t\right)+
	bI\left(t\right)
	\shortintertext{donde $\mu$ es la tasa de mortalidad.}
\end{align*}

Por otra parte, el segundo es una mejora de Heathcote al suponer que
la población no se mantiene constante a lo largo del tiempo sino que
va variando esto es, se introduce un nuevo parámetro que es la tasa
de nacimiento $c$ que se considera mayor que la tasa de mortalidad;
así el sistema de ecuaciones diferenciales, que rige su dinámica, es
el siguiente:
\begin{align*}
	\diff*{S\left(t\right)}{t}
	 & =cS\left(t\right)+
	cR\left(t\right)-
	\mu S\left(t\right)-
	\frac{a}{N}S\left(t\right)I\left(t\right) \\
	\diff*{I\left(t\right)}{t}
	 & =-\mu I\left(t\right)+
	\frac{a}{N}S\left(t\right)I\left(t\right)-
	bI\left(t\right)                          \\
	\diff*{R\left(t\right)}{t}
	 & =-\mu R\left(t\right)+
	pbI\left(t\right)
\end{align*}
de tal manera que si un individuo se recupera, adquiere inmunidad
temporalmente con probabilidad $p$.

\begin{table}[ht!]
	\centering
	\captionabove{Descripción de los parámetros del modelo}
	\begin{tabular}{ll}
		Parámetros & Descripción. \\
		\hline
		$\alpha$   & .            \\
		$\beta$    & .            \\
		$\theta$   & dieser.      \\
		$\mu$      & dieser.      \\
		$S$        & .            \\
		$I$        & .            \\
		$R$        & .            \\
		$S_{0}$    & .            \\
		$I_{0}$    & .            \\
		$R_{0}$    & .
	\end{tabular}
\end{table}
